\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm,manfnt}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}


\DeclareFontFamily{OMX}{yhex}{}
\DeclareFontShape{OMX}{yhex}{m}{n}{<->yhcmex10}{}
\DeclareSymbolFont{yhlargesymbols}{OMX}{yhex}{m}{n}
\DeclareMathAccent{\wideparen}{\mathord}{yhlargesymbols}{"F3}


\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother

\usepackage{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}


\usepackage{tikz,tkz-euclide,subcaption}
\captionsetup[sub]{font=tiny}
\captionsetup{font=scriptsize}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.17}


\newtheoremstyle{rmk}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{rmk}
\newtheorem{exc}{Esercizio}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{eg}{Esempio}
\newtheoremstyle{thm}
{\topsep}
{\topsep}
{\itshape}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{cor}{Corollario}[chapter]
\theoremstyle{thm}
\newtheorem{prp}{Proposizione}[chapter]


\newtheoremstyle{dfn}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{dfn}
\newtheorem{dfn}{Definizione}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rmk}{Osservazione}

\newcommand{\pd}[1]{{\scriptscriptstyle\textrm{#1}}}
\renewcommand{\vec}{\bm}
\newcommand{\e}{\textsf{e}}
\newcommand{\hint}[1]{\begin{quote}\itshape Suggerimento. #1\end{quote}}
\setsecnumdepth{section}
\counterwithout{section}{chapter}
\counterwithout{figure}{chapter}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\title{Introduzione ai problemi di primo grado}
\author{Alessandro Rossi}

\begin{document}
\maketitle
Per trattare un problema risolvibile con le equazioni di primo grado si procede come segue:
\begin{enumerate}
\item si identificano le incognite del problema e si assegna loro una variabile ciascuna ($x,y,\dots$);
\item si traducono in equazioni nelle incognite $x,y,\dots$ le condizioni espresse dal problema;
\item si risolvono le equazioni;
\item se le equazioni ammettono soluzioni, si verifica che le soluzioni trovate verifichino le condizioni del problema.
\end{enumerate}
\begin{exc}
Qual è quel numero che si deve sommare a $\frac23$ per ottenere $\frac95$?
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
L'incognita del problema è il numero cercato, che chiamiamo $x$; questo deve soddisfare
\[
\frac23+x=\frac95,
\]
pertanto
\[
x=\frac95-\frac23=\frac{17}{15}.
\]
La soluzione trovata risolve il problema, infatti $\frac23+\frac{17}{15}=\frac95$.
\end{proof}
\begin{exc}
I $\frac56$ di un numero superano di $1$ i $\frac34$ del numero stesso. Qual è il numero?
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
Chiamiamo $x$ il numero cercato; scriviamo l'equazione che esprime la condizione richiesta dal problema
\[
	\frac56 x=1+\frac34 x,
\]
e risolviamo l'equazione
\[
\begin{split}
\frac{10x}{12}&=\frac{12+9x}{12}\\
10x&=12+9x\\x&=12.\qedhere
\end{split}
\]
\end{proof}
\begin{exc}
Due angoli adiacenti sono uno i $\frac37$ dell'altro. Determinare i due angoli.
\end{exc}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm,scale=.5]
\clip(-4,-1) rectangle (4,3);
\begin{scriptsize}
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=Orange,fill=Orange,fill opacity=0.1] (0,0) -- (0:1) arc (0:126:1)  -- cycle;
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=Orange,text=black] (0:1) arc (0:126:1) node[midway,sloped,above]{$y$};
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=Orange] (0:.9) arc (0:126:.9);
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=SteelBlue,fill=SteelBlue,fill opacity=0.1] (0,0) -- (126:.95) arc (126:180:0.95)-- cycle;
\draw [shift={(0,0)},line width=.5pt,color=SteelBlue,text=black] (126:0.95) arc (126:180:0.95) node[above,midway,sloped]{$x$};
\draw [line width=1pt,domain=0:5] plot(\x,{(-0-0*\x)/12});
\draw [line width=1pt,domain=-5:0] plot(\x,{(-0--9.70820393249937*\x)/-7.053423027509677});
\draw [line width=1pt,domain=-5:0] plot(\x,{(-0-0*\x)/-25});
\draw [fill=black] (0,0) circle (2pt) node[below] {$V$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{proof}[Soluzione]
Chiamiamo $x$ e $y$ i due angoli cercati; poiché questi sono adiacenti, allora sono supplementari, ovvero
\[
x+y=\ang{180}
\]
Inoltre devono anche verificare
\[
x=\frac37 y
\]
pertanto le due equazioni di primo grado in $x$ e $y$ devono essere soddisfatte contemporaneamente, scriviamo
\[
\begin{cases}
x+y&=\ang{180}\\
x&=\frac37 y.
\end{cases}
\]
Per risolvere le due equazioni, procediamo come segue: prima ricaviamo $x$ in funzione di $y$ dalla seconda, come se $y$ fosse un numero fissato, quindi sostituiamo $x$ nella prima equazione e risolviamo rispetto a $y$ l'equazione in una variabile così ottenuta
\[
\begin{split}
\frac37 y+y&=\ang{180}\\
\frac{3y+7y}{7}&=\frac{7\cdot\ang{180}}{7}\\
10y&=7\cdot\ang{180}\\
y&=\frac{7}{10}\cdot\ang{180}\\
y&=\ang{126}.
\end{split}
\]
Infine sostituiamo la soluzione ottenuta nell'espressione di $x$ in funzione di $y$
\[
x=\frac37 y=\frac37\cdot\ang{126}=\ang{54}.\qedhere
\]
\end{proof}
\begin{exc}
In un numero di due cifre, la cifra delle decine supera di $1$ la cifra delle unità; dividendo il numero per la somma delle cifre si ottiene per quoziente $6$ e per resto $2$. Qual è il numero?
\end{exc}
\begin{proof}[Soluzione]
Le incognite del problema sono le cifre delle decine e delle unità di un certo numero, che chiamiamo rispettivamente $x$ e $y$. Un numero di due cifre si scrive come
\[
\text{numero}=10\cdot x+y.
\]
Ad esempio, il numero di due cifre $54$ si scrive come
\[
54=10\cdot 5+4.
\]
Per i numeri interi, vale inoltre il seguente teorema
\begin{thm}[dell'algoritmo euclideo della divisione]
Siano $p$ un intero non negativo e $d$ un intero positivo, allora esistono e sono univocamente determinati due numeri interi non negativi $q$ e $r$ tali che
\[
p=q\cdot d+r,\quad 0\leq r\lneq d.
\]
Il numero $q$ è detto \emph{quoziente}, mentre il numero $r$ è detto \emph{resto}.
\end{thm}
Scriviamo le condizioni del problema sotto forma di equazioni: 
\[
\begin{cases}
x&=y+1\\
10x+y&=6(x+y)+2
\end{cases}
\]
quindi sostituiamo $x$ nella seconda equazione
\[
\begin{split}
10(1+y)+y&=6(1+y+y)+2\\
10+11y&=6+12y+2\\
2&=y
\end{split}
\]
ed infine sostituiamo $y$ nella prima per ottenere $x$
\[
x=1+y=1+2=3.
\]
Il numero cercato è pertanto $10\cdot3+2=32$.
\end{proof}
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
